\documentclass[mat1]{fmfdelo}
% \documentclass[fin1]{fmfdelo}
% \documentclass[isrm1]{fmfdelo}
% \documentclass[mat2]{fmfdelo}
% \documentclass[fin2]{fmfdelo}
% \documentclass[isrm2]{fmfdelo}

% aktivirajte pakete, ki jih potrebujete
% \usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  mathescape,
  tabsize=2
}

% za številske množice uporabite naslednje simbole
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}

% matematične operatorje deklarirajte kot take, da jih bo Latex pravilno stavil
% \DeclareMathOperator{\conv}{conv}

% na razpolago so naslednja matematična okolja, ki jih kličemo s parom 
% \begin{imeokolja}[morebitni komentar v oklepaju] ... \end{imeokolja}
%
% definicija, opomba, primer, zgled, lema, trditev, izrek, posledica, dokaz
% 


% vstavite svoje definicije ...
%  \newcommand{}{}


% naslednje ukaze ustrezno napolnite
\avtor{Jure Hostnik} 

\naslov{Algoritmi za risanje implicitnih funkcij dveh spremenljivk}
\title{Algorithms for Graphing Implicit Functions of Two Variables}

% navedite ime mentorja s polnim nazivom: doc.~dr.~Ime Priimek, 
% izr.~prof.~dr.~Ime Priimek, prof.~dr.~Ime Priimek
% uporabite le tisti ukaz/ukaze, ki je/so za vas ustrezni 
\mentor{prof.~dr.~Andrej Bauer}
% \mentorica{}
% \somentor{}
% \somentorica{}
% \mentorja{}{}
% \mentorici{}{}

\letnica{2017} % leto diplome

%  V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga organizacije dela --
%  v katerem poglavju/razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\povzetek{}

%  Prevod slovenskega povzetka v angleščino. 
\abstract{}

% navedite vsaj eno klasifikacijsko oznako --
% dostopne so na www.ams.org/mathscinet/msc/msc2010.html
\klasifikacija{}
\kljucnebesede{} % navedite nekaj ključnih pojmov, ki nastopajo v delu
\keywords{} % angleški prevod ključnih besed


\begin{document}

\section{Uvod}
Risanje poljubnih funkcij dveh spremenljivk je že zelo star problem. Funkcija je lahko zapisana v implicitni obliki $f(x,\ y) = 0$, včasih pa tudi eksplicitno kot $y = g(x)$. Že v osnovni šoli so nas učili risati grafe linearnih funkcij, polinomov itd. V tabelo z dvema stolpcema pišemo vrednosti $x$ in pripadajoče vrednosti $y = g(x)$. Če za nekaj vrednosti $x$ izračunamo vrednosti $g(x)$, dobimo točke $(x,\ g(x))$, ki ležijo na grafu te funkcije. Pri linearnih funkcijah nam zadoščata dve točki, da narišemo graf. Pri polinomih običajno potrebujemo nekaj več točk, da določimo obliko grafa. Že pri racionalnih funkcijah pa metoda s tabelo odpove.\\

Imejmo enačbo $f(x,\ y) = 0$, ki predstavlja neko krivuljo v ravnini $\R^2$. Želimo jo narisati na nekem območju $[L,\ D]\times[S,\ Z] \subset \R^2$, ki ga v računalniku prikažemo kot mrežo oz pravokotnik pikslov $A\times  B$, kjer $(0,\ 0)$ predstavlja spodnji levi piksel\\ $(A-1,\ B-1)$ pa zgornji desni piksel. Rešitev bo torej predstavljena s podmnožico mreže pikslov $(i,\ j)$, ki jih bomo pobarvali črno, ostali piksli pa bodo beli.
Najbolj enostavna ideja bi bila, da bi vsakemu pikslu priredili vrednosti $x$ in $y$, npr. piksel $(i,\ j)$ bi imel vrednosti $x = L + i(D - L)A^{-1}$ in $y = S + j(Z - S)B^{-1}$. Nato bi iterirali po vseh pikslih in vstavljali ustrezne $x$ in $y$ v funkcijo $f$. Če bi bila izračunana vrednost dovolj blizu $0$, bi ustrezen piksel pobarvali črno. Glavna pomankljivost te metode je, da za $x$ in $y$ izbiramo diskretne vrednosti in tako lahko izgubimo veliko rešitev.

Podobno bi lahko z numeričnimi metodami iskali ničle funkcije $f$. Npr. iterirali bi po vseh $y$ in jih vstavljali v funkcijo $f(x,\ y)$, ki bi jo nato gledali kot funkcijo spremenljivke $x$ ter zanjo iskali ničle. Potem pa bi pobarvali ustrezne piksle. Vendar sem nam tudi tukaj pojavi enak problem, saj izbiramo le diskretne $y$.

\section{Intervalska aritmetika}
V tem razdelku bomo spoznali nakaj osnovnih idej in principov intervalske aritmetike, ki je ključna za pravilno delovanje našega algoritma. 

Bistvo intervalske aritmetike je, da vsako število oz. bolje rečeno vrednost predstavimo s spodnjo in z zgornjo mejo. Hkrati pa sta to tudi edina potrebna podatka za izvajanje računskih operacij na intervalskih številih. 
\begin{definicija}
Intervalsko število je oblike $[a,\ b]$ in predstavlja vrednost $x$, za katero velja $a \leq x \leq b$, kjer sta $a$ in $b$ števili zapisani v obliki s plavajočo vejico.
\end{definicija}
%Vrednost $x$ lahko predstavimo s poljubnim intervalom $[a,\ b]$, tako da velja $a \leq x \leq b$, kjer sta $a$ in $b$ števili zapisani v obliki s plavajočo vejico.
\begin{primer}
Število $\pi$ lahko predstavimo kot $[3,1,\ 3,2]$, lahko pa tudi kot $[3,0,\ 4,0]$ ali celo $[-\infty,\ \infty]$. Ne moremo pa ga predstaviti z $[3,2,\ 3,3]$ ali $[3,2,\ 3,1]$.\\
Vrednosti $-\infty$ in $\infty$ sta po standardu IEEE 754 iz leta 1985 tudi števili s plavajočo vejico.
\end{primer}
V skladu z intervalsko aritmetiko je potrebno definirati tudi vse matematične operacije, da bodo delovale na intervalih.
\begin{primer}
Odštevanje definiramo kot:
\begin{lstlisting}
odstej ($[a,\ b],\ [c,\ d]$):
		return $[a -^{\downarrow} d,\ b -^{\uparrow} c]$
\end{lstlisting}
Puščici pri operacijah seštevanja in odštevanja predpisujeta, ali se rezultat zaokroži k najbližjemu predstavljivemu številu navzgor ali navzdol.
\end{primer}
Potrebujemo pa tudi intervalska števila za logične vrednosti $N$ (narobe) in $P$ (prav). Recimo, da velja $N < P$, tako dobimo tri možne intervalske logične vrednosti:
\begin{itemize}
\item $[N,\ N]$, 
\item $[N,\ P]$,
\item $[P,\ P]$.
\end{itemize}
Točka $(x, \ y)$, kjer sta $x$ in $y$ intervalski števili, je rešitev enačbe $r(x,\ y)$ natanko tedaj, ko je vrednost $r(x,\ y)$ enaka $[P,\ P]$. Če je vrednost $r(x,\ y)$ enaka $[N,\ N]$, potem $(x, \ y)$ ni rešitev. Če pa je vrednost $r(x,\ y)$ enaka $[N,\ P]$, potem ne vemo nič o obstoju rešitve.

Algoritem uporablja knjižnico za intervalsko aritmetiko, ki je dostopna na spletni strani \url{http://interval.sourceforge.net/interval/java/ia_math/README.html}. V njej so implementirane vse osnovnje matematične operacije, tako da delujejo na intervalih.

\section{Algoritem}
Sedaj se bomo  posvetili implementaciji algoritma in njegovi analizi. Za implementacijo bomo uporabljali programski jezik Java.

Uporabnik na začetku v vnosno polje s pomoćjo tipkovnice natipka enačbo $r$ oblike $f(x,y)=g(x,y)$ z neodvisnima spremenljivkama $x$ in $y$. Enačba je vnešena kot niz, ki ga je treba razčleniti na osnovne matematične funkcije in operatorje ter jih nato identificirati s tistimi, ki smo jih implementirali oz. tistimi implementiranimi v knjižnici za intervalsko aritmetiko. Če tega ni mogoče storiti, program na to opozori uporabnika. Druga možnost vnosa enačbe pa je klikanje gumbov ob strani, ki predstavljajo osnovne funkcije in operatorje.

Potem uporabnik vnese še parametre $L,\ D,\ S\ \text{in}\ Z$, ki določajo območja risanja:
\begin{itemize}
\item $L$ ... leva abscisa območja risanja,
\item $D$ ... desna abscisa območja risanja,
\item $S$ ... spodnja ordinata območja risanja,
\item $Z$ ... zgornja ordinata območja risanja.
\end{itemize}
Lahko pa izbere tudi velikost slike ($A$ ... širina, $B$ ... višina), ki se nariše. Prednastavljena velikost je $512 \times 512$.
\newpage
Psevdokoda za naš algoritem:
\begin{lstlisting}
graf(r, L, D, S, Z, A, B):
		pobarvajRdece([0, A], [0, B])
		k $\leftarrow gcd(\text{A}, \text{B})$
		k $\leftarrow \lfloor log_2(gcd($k$, 2^{\lfloor log_2 \text{k}\rfloor}))\rfloor$
		P$_{\text{k}}\leftarrow \{[a2^{\text{k}}, (a+1)2^{\text{k}}] \times [b2^{\text{k}}, (b+1)2^{\text{k}}]: (0\leq a2^{\text{k}} < A) \land (0\leq b2^{\text{k}} < B)\}$
		$while\ (\text{k} > 0) \land (\text{P}_{\text{k}} \neq \emptyset):$
				P$_{\text{k}-1} \leftarrow$ preglej(r, P$_{\text{k}}$)
				k $\leftarrow \text{k} - 1$
\end{lstlisting}

Ker algoritem no more vedno določiti, ali za določen piksel obstaja rešitev ali ne, bomo dovolili še tretjo možnost - nedoločene piksle, ki jih bomo pobarvali rdeče. Tako bo lahko uporabnik spremljal, kako algoritem deluje. Torej:
\begin{itemize}
\item piksel je črne barve, ko je znotraj njega vsaj ena rešitev,
\item piksel je bele barve, če znotraj piksla ni nobene rešitve,
\item piksel je rdeče barve, če algoritem še ni dokazal oz. ovrgel obstoja rešitve ali pa tega ni bilo mogoče določiti.
\end{itemize}
Vsak piksel $(i,j)$ je zaprt pravokotnik iz danega območja risanja in predstavlja območje $[ L + i(D - L)A^{-1},\  L + (i+1)(D - L)A^{-1}] \times [S + j(Z - S)B^{-1},\ S + (j+1)j(Z - S)B^{-1}];\  i \in \{0,1,..., A-1\},\ j \in \{0,1,..., B-1\}$. Tudi če so meje območja risanja $(L,\ D,\ S,\ Z)$ predstavljiva števila, to ne zagotavlja, da bodo meje vsakega piksla predstavljiva števila. Ker bi jih računalnik potem zaokrožil k najbližjemu predstavljivemu številu, bi to pomenilo,da smo v območje, ki ga piksel predstavlja, dodali točke, ki tja ne spadajo, lahko pa smo jih tudi odvzeli. Zato bomo uporabljali notranje in zunanje meje območja. Za dokazovanje obstoja rešitev bomo uporabljali notranje meje. Če pa bomo želeli dokazati, da znotraj območja, ki ga predstavlja piksel, ni rešitve, bomo uporabljali zunanje meje.
Algoritem najprej celotno slika pobarva rdeče. Nato izračuna $k$, ki določa začetno število nedoločenih območij $P_k$ in kako velika so ta območja.
\begin{primer}
$A = 512,\ B = 512$:
\begin{eqnarray*}
k & = & gcd(A,\ B)\\
  & = & 512\\
k & = & \lfloor log_2(gcd(k, 2^{\lfloor log_2 k\rfloor}))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(gcd(512, 2^{\lfloor log_2 512\rfloor}))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(gcd(512, 2^9))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(gcd(512, 512))\rfloor\\
 & = & 9
\end{eqnarray*}
$P_k = \{[a2^k, (a+1)2^k] \times [b2^k, (b+1)2^k]: (0\leq a2^k < A) \land (0\leq b2^k < B)\}$\\
$P_9 = \{[a\cdot512, (a+1)\cdot512] \times [b\cdot512, (b+1)\cdot512]: (0\leq a \cdot 512 < 512) \land (0\leq b\cdot512 < 512)\}$\\
$P_9 = \{[0\cdot512, (0+1)\cdot512] \times [0\cdot512, (0+1)\cdot512]\}$\\
$P_9 = \{[0, 512] \times [0, 512]\}$\\
Dobimo eno območje velikosti $512 \times 512$.
\end{primer}
\begin{primer}
$A = 500,\ B = 500$:
\begin{eqnarray*}
k & = & gcd(A,\ B)\\
  & = & 500\\
k & = & \lfloor log_2(gcd(k, 2^{\lfloor log_2 k\rfloor}))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(gcd(500, 2^{\lfloor log_2 500\rfloor}))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(gcd(500, 2^8))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(gcd(500, 256))\rfloor\\
 & = & \lfloor log_2(4)\rfloor\\
 & = & 2
\end{eqnarray*}
$P_k = \{[a2^k, (a+1)2^k] \times [b2^k, (b+1)2^k]: (0\leq a2^k < A) \land (0\leq b2^k < B)\}$\\
$P_8 = \{[a\cdot4, (a+1)\cdot4] \times [b\cdot4, (b+1)\cdot4]: (0\leq a \cdot 4 < 500) \land (0\leq b\cdot4 < 500)\}$\\
Torej $a$ in $b$ morata biti manjša od 125 ter dobimo 15625 območij velikosti $4 \times 4$.
\end{primer}

Sedaj sledi zanka $while$, ki se izvaja dokler $k$ ne postane manjši kot nič ali pa nimamo več nedoločenih območij. Na vsakem obhodu se $k$ zmanjša za 1, hkrati se na seznamu nedoloćenih območij pokliče metoda $preglej(r, P_k)$:
\begin{lstlisting}
preglej(r, P$_{\text{k}}$):
		P$_{\text{k}-1} \leftarrow \emptyset$
		$for\  p \in \text{P}_{\text{k}}$:
				$if\ \text{r}(p^{\downarrow}) = \langle T, T\rangle$:
						pobarvajCrno($p$)
				$else\ if\ \text{r}(p^{\uparrow}) = \langle F, F\rangle$:
						pobarvajBelo($p$)
				$else$:
						P$_{\text{k}-1} \leftarrow\ $P$_{\text{k}-1}\ \cup$ razdeli($p$)
		$return$ P$_{\text{k}-1}$
\end{lstlisting}
Za vsako območje metoda poiskusi dokazati obstoj ali odsotnost rešitev znotraj območja $p$. Za dokazovanje obstoja se uporabljajo notranje meje -- $p^{\downarrow}$, za dokazovanje odsotnosti rešitev pa zunanje meje -- $p^{\uparrow}$. Če ne uspe ne prvo, ne drugo, se območje razdeli na 4 dele in doda v seznam nedoločenih območij, ki se uporabi pri naslednjem obhodu zanke. 

Ko se zanka $while$ konča je seznam nedoločenih območij bodisi prazen bodisi vsebuje območja velikosti $1 \times 1$. Sedaj se poraja vprašanje, kaj storiti s temi nedoločenimi območji.

Kljub temu, da se zdi, kot da ta algoritem nima pomankljivosti, se izkaže, da se zatakne že npr. pri enačbi $y = \sqrt x$. Algoritem pobarva tudi piksle levo od ordinatne osi, čeprav tam $x$ sploh ni definiran. Torej moramo naš algoritem prilagoditi tako, da si bo zapomnil, kje sta definirani spremenljivki $x$ in $Y$. Ustrezno moramo prilagoditi tudi naše funkcije oz. operatorje. Vsaka operacija, ki vključuje nedefinirano vrednost, mora kot rezultat vrniti definirano vrednost.

\newpage
Poskus vnosa kode iz .java datoteke direktno v \LaTeX\ s pomočjo knjižnice \emph{listings}:
\lstinputlisting{GlavniProgram.java}

\section*{Slovar strokovnih izrazov}

\geslo{}{}
\geslo{}{}


% seznam uporabljene literature
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{}
J. Tupper, \emph{Reliable Two-Dimensional Graphing Methods for Mathematical Formulae with Two Free Variables}, SIGGRAPH 2001 Conference Proceedings (2001) 77-86; dostopno tudi na \url{http://www.dgp.utoronto.ca/people/mooncake/papers/SIGGRAPH2001_Tupper.pdf}.

\end{thebibliography}

\end{document}

